`Секретные чаты в приложении Telegram`    
`Мобильная версия`    
`Руководство пользователя`

# Список терминов

| **End-to-end соединение** | Способ передачи данных, в котором только пользователи, участвующие в общении, имеют доступ к сообщениям. Таким образом, использование сквозного шифрования не позволяет получить доступ к криптографическим ключам со стороны третьих лиц; |
|---------------------------|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| **AES**                   | Стандарт симметричного алгоритма блочного шифрования                                                                                                                                                                                      |
| **RSA 2048**              | Криптографический алгоритм с открытым ключом, основывающийся на вычислительной сложности задачи                                                                                                                                           |

  
# Аннотация

Данный документ предназначен для пользователей мессенджера **Telegram**.
Документ содержит общее описание работы секретных чатов **Telegram** (**Secret
chats**), их назначение, особенности, условия функционирования, а также содержит
информацию о том, как происходит хранение информации и обеспечение
конфиденциальности переписки в секретных чатах **Telegram**.

# Общее описание

## Назначение 

Секретные чаты в мессенджере **Telegram** предназначены для обеспечения
конфиденциальной переписки между двумя пользователями мобильных устройств.

Весь трафик шифруется от одного мобильного устройства до другого, никто кроме
участников чата не имеет возможности прочитать данные сообщения, даже
администраторы **Telegram**, т.к. данные сообщения не хранятся на серверах
мессенджера.

## Основные особенности

Секретные чаты в мессенджере **Telegram** имеют следующие основные особенности:

-   надежное шифрование (подробнее в разделе **Шифрование данных**);

-   защита от передачи информации из чата по скриншоту. Если собеседник в момент
    переписки сделал скриншот, в чате появляется предупреждение об этом
    действии;

-   запрет на пересылку. Сообщение из секретного чата невозможно переслать
    другому контакту **Telegram**;

-   самоуничтожение по таймеру. Пользователь может задать время, по истечении
    которого сообщение или целая переписка будут удалены на обоих устройствах
    (подробнее в разделе **Включение удаления по таймеру**);

-   синхронное удаление по желанию. Если пользователь удаляет сообщение или фото
    из своего чата, оно удаляется и из чата собеседника;

-   возможность создания неограниченного количества секретных чатов, даже с
    одним и тем же контактом. Секретные чаты отличаются от обычных чатов зеленой
    подсветкой и пиктограммой закрытого замка

    ![](media/f7850f7a50458d888cb7048e1257f06c.png)

-   прочитать секретный чат получится только на том устройстве, на котором он
    был создан;

-   выход из аккаунта **Telegram** удалит все секретные чаты, так как сессия
    будет сброшена.

## Условия функционирования

Условия функционирования секретных чатов в **Telegram**:

-   создать засекреченную переписку получится только при использовании обоими
    пользователями мобильного приложения. Через web-интерфейс невозможно
    получить данные о секретных переписках. Через официальное приложение
    **Telegram** (Desktop) на ПК секретный чат создать нельзя. Снять данное
    ограничение и создать секретный чат в мобильной версии **Telegram** на ПК
    можно с помощью специальных программ-эмуляторов **Android** устройств;

-   если пользователь использует версию мессенджера на ПК, то его собеседник из
    секретного чата тоже должен ею пользоваться, иначе соединение не состоится.
    Точно так же происходит и с мобильной версией;

-   собеседник должен находиться в режиме *on-line*, иначе сообщение не будет
    доставлено. В режиме секретных чатов сообщения передаются только напрямую с
    устройства на устройство;

-   секретные чаты касаются только диалогов с одним собеседником, групповые чаты
    нельзя сделать секретными;

-   открыть беседу, которая была начата на другом устройстве, невозможно, т.к.
    данные хранятся в памяти телефона каждого из участников.

# ОБЕСПЕЧЕНИЕ КОНФИДЕНЦИАЛЬНОСТИ ДАННЫХ

## Хранение данных в секретных чатах

### Хранение сообщений

Хранение сообщений в секретных чатах отличается от хранения сообщений в обычных
чатах. В секретных чатах сообщения сохраняются только на устройствах
собеседников и не попадают в облако сервиса, данные не хранятся на серверах
мессенджера.

Получается, что доступ к информации есть только у участников беседы. Никакие
третьи лица подключиться к переписке и отследить или расшифровать ее не смогут.

### Хранение файлов

При отправке фото, видео или файла в секретный чат, файл шифруется с помощью
ключа, не известного серверу. После этого сам ключ и расположение файла
шифруется еще раз ключом самого секретного чата, после чего всё это отправляется
собеседнику. Теперь он может получить и расшифровать файл. Это значит, что
технически файл находится на серверах **Telegram**, но фактически он выглядит
как набор несвязанных зашифрованных символов, расшифровать которые можете только
пользователь и его собеседник. Администраторы **Telegram** не могут ни
расшифровать файл, ни определить, кому именно он принадлежит. Зашифрованные
файлы периодически удаляются с сервера.

## Шифрование данных

Все сообщения в **Telegram** надежно зашифрованы, даже при использовании обычных
чатов. Разница между секретным и обычным чатом только в методе шифрования:  
*клиент-клиент* для секретных чатов, *клиент-сервер/сервер-клиент* для обычных.

Шифрование для секретных чатов основано на *256*-битном симметричном шифровании
*AES*, шифровании *RSA 2048* и обмене ключами методом *Диффи-Хеллмана*.

Суть метода *Диффи-Хеллмана* в том, что при создании канала переписки
устанавливается безопасное *end-to-end* соединение, происходит синхронное
шифрование, создаётся изображение, визуализирующее ключ шифрования чата, который
доступен только отправителю и получателю сообщений. Пользователь может сравнить
это изображение с тем, которое отображается у его собеседника. Если ключи
идентичны, то пользователь может быть уверен, что этот секретный чат безопасен.
Этот способ шифрования информации получил всемирную известность благодаря тому,
что несмотря на простоту, его невозможно взломать.

## Синхронизация

Синхронизации секретных чатов при переходе на новой устройство нет. Открыть
беседу, которая была начата на другом устройстве, невозможно, т.к. данные
хранятся в памяти телефона каждого из участников. Секретные чаты привязаны к
тому устройству, на котором они были созданы.

С одним и тем же контактом можно установить несколько независимых секретных
чатов, информация в них не будет дублироваться.

# СОЗДАНИЕ И НАСТРОЙКА СЕКРЕТНОГО ЧАТА

## Создание секретного чата

Для создания секретного чата необходимо:

1.  войти в мессенджер **Telegram**

    ![](media/c6f9179bc27098d1990e3e670ab8480b.png)


2.  нажать на иконку карандаша

    ![](media/36bdc39499d8b564ea5124391de0e451.png)

3.  в появившемся меню "**Новое сообщение**" выбрать
    пункт **Создать секретный чат**

![](media/86cea12324e521f94edd852890a75388.png)

4.  выбрать контакт, который будет приглашен в секретный чат.

Появление информационного окна с описанными преимуществами секретного чата
информирует о готовности чата к использованию, как только пользователь появится
в сети.

**Внимание!** При создании секретного чата с тем контактом, с которым уже есть
обычный чат, последний не будет заменён на секретный. Будет существовать два
разных чата, один — секретный, а второй — обычный.

## Включение удаления по таймеру

Для включения удаления по таймеру необходимо выполнить следующие действия:

1.  перейти в секретный чат и открыть меню чата, нажав
    на три точки в правом верхнем углу диалогового окна;

![](media/adfd52254439f154795bf3743f7796c4.jpg)

2.  выбрать пункт **Включить удаление по таймеру**. В появившемся окне по умолчанию функция отключена, необходимо выбрать нужный временной интервал существования чата (от 1 секунды до 1 недели);

![](media/8886abe6508f4b7d1622143c6afcc0d7.png)

3.  нажать **Готово** в том же окне.

После изменения данного параметра будет отображено информационное сообщение в
секретном чате о том, какое значение было выбрано, а также на аватаре
пользователя появится иконка с отображением значения установленного параметра
для данной функции.

**Внимание!** Отсчёт установленного времени начинается не после отправки
сообщения в чат, а после его прочтения конечным пользователем, т.е. только после
того, как собеседник увидит отправление.

## Очистка истории

Для очистки истории переписки в секретном чате необходимо открыть меню
секретного чата, нажав на три точки в правом верхнем
углу диалогового окна, и выбрать пункт **Очистить историю**.

## Удаление чата

Все сообщения, отправленные в секретный чат, можно удалить вручную или
автоматически. Удобнее всего это делать через самоуничтожение сообщений.  
С помощью встроенной функции можно задать таймер, который начнет отсчет после
прочтения сообщения собеседником. Как только время выйдет, сообщение удалится
(подробнее в разделе **Включение удаления по таймеру**).

Для удаления чата вручную необходимо в меню секретного чата выбрать пункт **Очистить историю**.

## Отключение уведомлений

Для отключения уведомлений необходимо в меню секретного чата выбрать пункт **Отключить уведомления**.

# СПИСОК ИСТОЧНИКОВ

1.  <https://pingvitech.com/rukovodstva/sekretniy-chat-v-telegram/>

2.  <https://vseprost.ru/osobennosti-ispolzovaniya-sekretnogo-chata-v-telegram.html>

3.  <https://stelegram.ru/chaty-i-kanaly/samounichtozhenie-soobshhenij-v-telegram>

4.  <https://martrending.ru/smm/secret-chat-v-telegram>

5.  <https://tlgrm.ru/faq>

6.  <https://www.youtube.com/results?search_query=%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B9+%D1%87%D0%B0%D1%82+%D0%B2+telegram>
